\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble.inc}
% Полезные макросы листингов.
\include{macros.inc}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\nobreakingbeforechapters 
%\breakingbeforechapters

\newpage
\Introduction

Задание:
для схемы, соответствующей номеру варианта (номер студента в списке группы 
+ 80), выполнить: 
\begin{enumerate}
\item Записать уравнения по законам Кирхгофа. Решив полученную систему
      уравнений, определить токи и напряжения ветвей.
\item Составить узловые уравнения цепи в матричной форме. Решив
      составленные уравнения, рассчитать токи во всех ветвях исходной цепи.
\item Результаты расчетов свести в таблицу.
\item Рассчитать ток в ветви с резистором $R_{k}$ методом эквивалентного
      генератора.
\item Определить, при каком сопротивлении резистора $R_{k~opt}$ в нем выделяется
      максимальная мощность.
\item Построить графики зависимостей тока, напряжения и мощности,
    выделяемой в резисторе $R_{k}$ при изменении сопротивления
        от $0.1R_{k~opt}$ до $10R_{k~opt}$. 
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже
\newpage

\chapter{Исходные данные}

Исходные данные представлены в таблице \ref{tab:raw_data}.

\begin{table}[ht]
    \caption{Исходные данные}
    \begin{tabular}{|*{15}{c|}}
    \hline
    \multirow{2}{*}{Вар.} & \multirow{2}{*}{Рис.} &
    R1 & R2 & R3 & R4 & R5 & R6 & R\textsubscript{k} & E1 & E2 & E3 & J1 & J2 & J3 \\
    \cline{3-15}
    & & 
    \multicolumn{7}{>{\centering\arraybackslash}c|}{Ом} &
    \multicolumn{3}{>{\centering\arraybackslash}c|}{В} &
    \multicolumn{3}{>{\centering\arraybackslash}c|}{А} \\
    \hhline{|===============|}
    81 & 1.15 & 14 & 6 & 10 & 8 & 11 & 5 & 1 & --- & 10 & 21 & --- & --- & 1 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:raw_data}
\end{table}

Схема, соответствующая номеру варианта, приведена на рисунке \ref{ris:task}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/task}}
    \caption{Электрическая цепь 1.15}
\label{ris:task}
\end{figure}

\chapter{Ход работы}

\section{Выполнение задания 1}
\label{cha:task1}

Выбираем направления токов в ветвях исходной цепи, а также
обозначаем контуры и направление их обхода.
Полученная схема представлена на рисунке \ref{ris:scheme_with_labels}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/scheme_with_labels}}
    \caption{Размеченная схема}
\label{ris:scheme_with_labels}
\end{figure}

Запишем уравнения по первому закону Кирхгофа. 

Для узла b: $-I_1 + I_5 + I_6 = 0$

Для узла c: $kI_1 + I_2 - I_3 + I_5 = J_3$

Для узла d: $-I_3 - I_4 - I_6 = J_3$

Уравнения по второму закону Кирхгофа:  
 
Для контура 1: $-I_1R_1 + I_2R_2 - I_5R_5 = E_2$

Для контура 2: $I_3R_3 + I_5R_5 - I_6R_6 = E_3$

Для контура 3: $I_2R_2 + I_3R_3 - I_4R_4 = E_2 + E_3$

Таким образом, получаем следующую систему уравнений: 
\begin{small}
\begin{equation}
\begin{cases}
-I_1 + I_5 + I_6 = 0 \\
kI_1 + I_2 - I_3 + I_5 = J_3 \\
-I_3 - I_4 - I_6 = J_3 \\
-I_1R_1 + I_2R_2 - I_5R_5 = E_2 \\
I_3R_3 + I_5R_5 - I_6R_6 = E_3 \\
I_2R_2 + I_3R_3 - I_4R_4 = E_2 + E_3
\end{cases}
\end{equation}
\end{small}

В матричной форме:
\begin{small}
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    -1   &  0   &  0   &  0   &  1   &  1   \\
     k   &  1   & -1   &  0   &  1   &  0   \\
     0   &  0   & -1   & -1   &  0   & -1   \\
    -R_1 &  R_2 &  0   &  0   & -R_5 &  0   \\
     0   &  0   &  R_3 &  0   &  R_5 & -R_6 \\
     0   &  R_2 &  R_3 & -R_4 &  0   &  0
  \end{bmatrix}
\cdot
  \begin{bmatrix}
      I_1 \\
      I_2 \\
      I_3 \\
      I_4 \\
      I_5 \\
      I_6
  \end{bmatrix}
=
  \begin{bmatrix}
      0          \\
      J_3        \\
      J_3        \\
      E_2        \\
      E_3        \\
      E_2 + E_3 
  \end{bmatrix}
\end{equation}
\end{small}

Подставим исходные данные:
\begin{small}
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    -1   &  0   &  0   &  0   &  1   &  1   \\
     10  &  1   & -1   &  0   &  1   &  0   \\
     0   &  0   & -1   & -1   &  0   & -1   \\
    -14  &  6   &  0   &  0   & -11  &  0   \\
     0   &  0   &  10  &  0   &  11  & -5   \\
     0   &  6   &  10  & -8   &  0   &  0
  \end{bmatrix}
\cdot
  \begin{bmatrix}
      I_1 \\
      I_2 \\
      I_3 \\
      I_4 \\
      I_5 \\
      I_6
  \end{bmatrix}
=
  \begin{bmatrix}
      0          \\
      1          \\
      1          \\
      10         \\
      21         \\
      10 + 21
  \end{bmatrix}
\end{equation}
\end{small}

Решив систему уравнений, получим: 
\begin{small}
\begin{equation}
%\begin{cases}
\begin{array}{l}
    I_1 = -0.1648 \\
    I_2 =  2.6813 \\
    I_3 =  0.7965 \\
    I_4 = -0.8684 \\
    I_5 =  0.7632 \\
    I_6 = -0.9280
\end{array}
%\end{cases}
\end{equation}
\end{small}

Напряжения ветвей найдем следующим образом:
\begin{small}
\begin{equation}
%\begin{cases}
\begin{array}{l}
    U_1 = I_1R_1 = -2.3037  \\
    U_2 = I_2R_2 - E2 = 6.0880 \\
    U_3 = I_3R_3 - E3 = -13.0355 \\
    U_4 = I_4R_4 = -6.9474  \\
    U_5 = I_5R_5 = 8.3953  \\
    U_6 = I_6R_6 = -4.6401
\end{array}
%\end{cases}
\end{equation}
\end{small}

\section{Выполнение задания 2}
\label{cha:task2}

На рисунке \ref{ris:scheme2} изображена цепь, имеющая 4 узла. Примем узел 0 за базисный.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/scheme2}}
    \caption{Схема}
\label{ris:scheme2}
\end{figure}

Матрица узловых проводимостей цепи:
\begin{small}
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    G_2 + G_3 + G_5 & -G_3             & -G_2-kG_1               \\
   -G_3             &  G_3 + G_4 + G_6 & -G_4                    \\
   -G_2             & -G_4             &  G_1 + G_2 + G_4 + kG_1
  \end{bmatrix}
\end{equation}
\end{small}

Вектор узловых токов:
\begin{small}
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
   -J_3 + E_2G_2 - E_3G_3 \\
    J_3 + E_3G_3      \\
    E_2G_2
  \end{bmatrix}
\end{equation}
\end{small}

Система уравнений по методу узловых напряжений:
\begin{small}
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    G_2 + G_3 + G_5 & -G_3             & -G_2-kG_1               \\
   -G_3             &  G_3 + G_4 + G_6 & -G_4                    \\
   -G_2             & -G_4             &  G_1 + G_2 + G_4 + kG_1
  \end{bmatrix}
\cdot
  \begin{bmatrix}
      V_1 \\
      V_2 \\
      V_3
  \end{bmatrix}
=
  \begin{bmatrix}
   -J_3 + J'_2 - J'_3 \\
    J_3 + J'_3      \\
    J'_2
  \end{bmatrix}
\end{equation}
\end{small}

Подставим исходные данные:
\begin{small}
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    0.3576 & -0.1    & -0.8810 \\
   -0.1    &  0.425  & -0.125  \\
   -0.1667 & -0.125  &  1.0774
  \end{bmatrix}
\cdot
  \begin{bmatrix}
      V_1 \\
      V_2 \\
      V_3
  \end{bmatrix}
=
  \begin{bmatrix}
   -1.4333 \\
    3.1    \\
   -1.6667
  \end{bmatrix}
\end{equation}
\end{small}

Решив систему уравнений, получим: 
\begin{small}
\begin{equation}
\begin{array}{l}
    V_1 = -8.3953 \\
    V_2 =  4.6401 \\
    V_3 = -2.3073
\end{array}
\end{equation}
\end{small}

Напряжения ветвей найдем следующим образом:
\begin{small}
\begin{equation}
\begin{array}{l}
  U_1 = V_3 = -2.3073 \\
  U_2 = V_3 - V_1 = 6.0880 \\
  U_3 = V_1 - V_2 = -13.0355 \\
  U_4 = V_3 - V_2 = -6.9474 \\
  U_5 = -V_1 = 8.3953 \\
  U_6 = -V_2 = -4.6401 
\end{array}
\end{equation}
\end{small}

Токи ветвей найдем с помощью закона Ома ($I_i = U_iG_i$) и
второго закона Кирхгофа:
\begin{small}
\begin{equation}
\begin{array}{l}
  I_1 = U_1G_1 = -0.1648 \\
  I_2 = (V_3 - V_1 + E2)G_2 = 2.6813 \\
  I_3 = (V_1 - V_2 + E3)G_3 = 0.7965\\
  I_4 = U_4G_4 = -0.8684 \\
  I_5 = U_5G_5 = 0.7632 \\
  I_6 = U_6G_6 = -0.9280 
\end{array}
\end{equation}
\end{small}

\section{Выполнение задания 3}

Найденные токи и напряжения по правилам Кирхгофа
представлены в таблице \ref{tab:data1}.
\begin{table}[ht]
    \caption{Значения, полученные по правилам Кирхгофа}
    \begin{tabular}{|*{7}{c|}}
    \hline
    i & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
    \hhline{|*{7}{=|}}
    $I_i$ & -0.1648 & 2.6813 & 0.7965 & -0.8684 & 0.7632 & -0.9280 \\
    \hline
    $U_i$ & -2.3073 & 6.0880 & -13.0355 & -6.9474 & 8.3953 & -4.6401 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:data1}
\end{table}

Найденные токи и напряжения по методу узловых напряжений
представлены в таблице \ref{tab:data2}.
\begin{table}[ht]
    \caption{Значения, полученные по методу узловых напряжений}
    \begin{tabular}{|*{7}{c|}}
    \hline
    i & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
    \hhline{|*{7}{=|}}
    $I_i$ & -0.1648 & 2.6813 & 0.7965 & -0.8684 & 0.7632 & -0.9280 \\
    \hline
    $U_i$ & -2.3073 & -6.0880 & 13.0355 & -6.9474 & 8.3953 & -4.6401 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:data2}
\end{table}

\section{Выполнение задания 4}

Выделим ветвь, в которой необходимо рассчитать ток, остальную часть цепи
заменим эквивалентным двухполюсником. Полученная цепь представлена на
рисунке \ref{ris:scheme_equal_generator}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/scheme_equal_generator}}
    \caption{Эквивалентный генератор}
\label{ris:scheme_equal_generator}
\end{figure}

Создадим разрыв цепи на месте $R_1$.
Полученная цепь представлена на рисунке \ref{ris:scheme_without_R1}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/scheme_without_R1}}
    \caption{Преобразованная цепь}
\label{ris:scheme_without_R1}
\end{figure}

Рассчитаем напряжение холостого хода, используя систему уравнений из метода
узловых напряжений (раздел~\ref{cha:task2}), приняв $G_1~=~0$:

\begin{small}
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    G_2 + G_3 + G_5 & -G_3             & -G_2               \\
   -G_3             &  G_3 + G_4 + G_6 & -G_4                    \\
   -G_2             & -G_4             &  G_2 + G_4
  \end{bmatrix}
\cdot
  \begin{bmatrix}
      V_1 \\
      V_2 \\
      V_3
  \end{bmatrix}
=
  \begin{bmatrix}
   -J_3 + J'_2 - J'_3 \\
    J_3 + J'_3      \\
    J'_2
  \end{bmatrix}
\end{equation}
\end{small}

Получаем:

$U_{xx} = V_3 = -8.3550$

Найдем ток короткого замыкания $I_{kz}$. Для этого закоротим ветвь c $R_1$.
Для расчета тока будем использовать матрицу Кирхгофа,
полученную в разделе~\ref{cha:task1}, приняв $R_1~=~0$:

\begin{small}
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    -1   &  0   &  0   &  0   &  1   &  1   \\
     k   &  1   & -1   &  0   &  1   &  0   \\
     0   &  0   & -1   & -1   &  0   & -1   \\
     0   &  R_2 &  0   &  0   & -R_5 &  0   \\
     0   &  0   &  R_3 &  0   &  R_5 & -R_6 \\
     0   &  R_2 &  R_3 & -R_4 &  0   &  0
  \end{bmatrix}
\cdot
  \begin{bmatrix}
      I_1 \\
      I_2 \\
      I_3 \\
      I_4 \\
      I_5 \\
      I_6
  \end{bmatrix}
=
  \begin{bmatrix}
      0          \\
      J_3        \\
      J_3        \\
      E_2        \\
      E_3        \\
      E_2 + E_3 
  \end{bmatrix}
\end{equation}
\end{small}

Получаем:

$I_{kz} = I_1 = -0.2277$ А.

Рассчитаем входное сопротивление: 

$R_{i} = \frac{U_{xx}}{I_{kz}} = \frac{8.3550}{0.2277} = 36.695$ Ом.

Рассчитаем ток на резисторе R1:

$I_1 = \frac{U_{xx}}{R_{i} + R_1} = \frac{-8.3550}{36.695 + 14} = -0.1648$ А.

\section{Выполнение задания 5}

Формула мощности, выделяемой на резисторе R\textsubscript{1}:

$P_1 = I^2_1 \cdot R_1$ Вт.

Подставим в формулу выражение для вычисления электрического тока
($I_1 = \frac{U_{xx}}{R_{i} + R_1}$):

$P_1 = \frac{U^2_{xx}R_1}{(R_{i} + R_1)^2}$ Вт.

Для нахождения оптимального сопротивления резистора R\textsubscript{1}
исследуем функцию при помощи производной. Получим:

$P_1 = \frac{U^2_{xx}(R_i - R_1)}{(R_i + R_1)^3}$

Найдем максимум:

$\frac{U^2_{xx}(R_i - R_1)}{(R_i + R_1)^3} = 0
\Rightarrow R_i - R_1 = 0 \Rightarrow R_1 = R_i$

Таким образом, получаем оптимальное сопротивление резистора

$R_{1~opt}~=~36.695$ Ом.

\section{Выполнение задания 6}

График зависимости I\textsubscript{1} от R\textsubscript{1}
приведен на рисунке \ref{ris:7.1}.

$I_1 = \frac{U_{xx}}{R_i + R_1} = \frac{8.3550}{36.695 + R_1}$

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/6.1}}
    \caption{График зависимости I\textsubscript{1}(R\textsubscript{1})}
\label{ris:7.1}
\end{figure}

График зависимости U\textsubscript{1} от R\textsubscript{1}
приведен на рисунке \ref{ris:7.2}.

$U_1 = \frac{U_{xx}R_i}{R_i + R_1} = \frac{8.3550 \cdot 36.695}{36.695 + R_1}$

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/6.2}}
    \caption{График зависимости U\textsubscript{1}(R\textsubscript{1})}
\label{ris:7.2}
\end{figure}

График зависимости P\textsubscript{1} от R\textsubscript{1} 
приведен на рисунке \ref{ris:7.3}.

$P_1 = I_1U_1$

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/6.3}}
    \caption{График зависимости P\textsubscript{1}(R\textsubscript{1})}
\label{ris:7.3}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

%\newpage
%\Conclusion

\end{document}
